
let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "নিচের কোনটি ফরাসি শব্দ?",
"answer": "(4) কুপন",
"options": [
"(1) হরতাল",
"(2) পাদ্রি",
"(3) তোপ",
"(4) কুপন"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "কোনটি দেশি শব্দের উদাহরণ?",
"answer": "(2) খোকা",
"options": [
"(1) লুঙ্গি",
"(2) খোকা",
"(3) সাবেক",
"(4) সম্রাট"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "মানুষের কন্ঠ নিঃসৃত বাক্ সংকেতের সংগঠনকে কী বলে?",
"answer": "(4) ভাষা",
"options": [
"(1) ধ্বনি",
"(2) শব্দ",
"(3) বাক্য",
"(4) ভাষা"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "কোনটি আরবি শব্দ?",
"answer": "(1) গোসল",
"options": [
"(1) গোসল",
"(2) রোযা",
"(3) বেহেশত",
"(4) নামায"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "কোনটি প্রশাসনিক শব্দ?",
"answer": "(1) নালিশ",
"options": [
"(1) নালিশ",
"(2) নমুনা",
"(3) কলেজ",
"(4) রপ্তানি"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "কোন ভাষা হতে বাংলা ভাষার জন্ম হয়?",
"answer": "(4) বঙ্গকামরূপী",
"options": [
"(1) পালি",
"(2) হিন্দি",
"(3) উড়িয়া",
"(4) বঙ্গকামরূপী"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "বাংলাদেশ ছাড়া আর কোন অঞ্চলের মানুষের সর্বজনীন ভাষা বাংলা ভাষা?",
"answer": "(2) পশ্চিমবঙ্গ",
"options": [
"(1) আসাম",
"(2) পশ্চিমবঙ্গ",
"(3) গুজরাট",
"(4) উত্তর প্রদেশ"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "গুজরাটি শব্দের উদাহরণ কোনটি?",
"answer": "(1) হরতাল",
"options": [
"(1) হরতাল",
"(2) লুঙ্গি",
"(3) রিক্সা",
"(4) চাকু"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "প্রাতিপাদিক কী?",
"answer": "(3) বিভক্তিহীন নামশব্দ",
"options": [
"(1) সাধিত শব্দ",
"(2) বিভক্তিযুক্ত শব্দ",
"(3) বিভক্তিহীন নামশব্দ",
"(4) উপসর্গযুক্ত শব্দ"
]
},
{
"numb": 10,
"question": " নিচের কোনগুলো পর্তুগিজ শব্দ?",
"answer": "(1) আলমারি, গুদাম",
"options": [
"(1) আলমারি, গুদাম",
"(2) চাহিদা, শিখ",
"(3) চা, চিনি",
"(4) কুপন, ডিপো"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "ভাষা কী?",
"answer": "(3) ভাব প্রকাশের মাধ্যম",
"options": [
"(1) উচ্চারণের প্রতীক",
"(2) কন্ঠের উচ্চারণ",
"(3) ভাব প্রকাশের মাধ্যম",
"(4) ধ্বনির সমষ্টি"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "পাউরুটি’ শব্দটি কোন ভাষার?",
"answer": "(1) পর্তুগিজ",
"options": [
"(1) পর্তুগিজ",
"(2) ফরাসি",
"(3) গুজরাটি",
"(4) পাঞ্জাবি"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "কোনটি ফারসি শব্দ?",
"answer": "(4) চশমা",
"options": [
"(1) যাকাত",
"(2) উকিল",
"(3) পয়গম্বর",
"(4) চশমা"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "‘ডাক্তারখানা’ মিশ্র শব্দটি কোন ভাষার শব্দ নিয়ে গঠিত?",
"answer": "(2) ইংরেজি-আরবি",
"options": [
"(1) ইংরেজি-ফারসি",
"(2) ইংরেজি-আরবি",
"(3) ইংরেজি-সংস্কৃত",
"(4) বাংলা-আরবি"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "নিচের কোনটি তৎসম শব্দ?",
"answer": "(1) চন্দ্র/ধর্ম",
"options": [
"(1) চন্দ্র/ধর্ম",
"(2) গিন্নী",
"(3) ডিঙ্গা",
"(4) ঈমান"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "সংস্কৃত ভাষা থেকে আগত অপরিবর্তনীয় শব্দসমূহের নাম কী?",
"answer": "(1) তৎসম শব্দ",
"options": [
"(1) তৎসম শব্দ",
"(2) তদ্ভব শব্দ",
"(3) অর্ধতৎসম শব্দ",
"(4) দেশি শব্দ"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "বক্তৃতায় ভাষার কোন রীতির ব্যবহার করা বাঞ্ছনীয়?",
"answer": "(2) চলিত",
"options": [
"(1) সাধু",
"(2) চলিত",
"(3) কথ্য বাংলা",
"(4) আঞ্চলিক"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "কোনটি দেশি শব্দ নয়?",
"answer": "(3) ঘর",
"options": [
"(1) পেট",
"(2) চাঙারী",
"(3) ঘর",
"(4) ঠোঙা"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "কোনটি ধর্মসংক্রান্ত ফারসি শব্দ?",
"answer": "(2) রোযা/যাকাত",
"options": [
"(1) কুরআন",
"(2) রোযা/যাকাত",
"(3) নালিশ",
"(4) ঈদ"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "বাংলা ভাষা ও সাহিত্যের মধ্যযুগের প্রথম নিদর্শন কোনটি?",
"answer": "(3) শ্রীকৃষ্ণকীর্তন",
"options": [
"(1) মধুমালতী",
"(2) সিকান্দারনামা",
"(3) শ্রীকৃষ্ণকীর্তন",
"(4) বৈষ্ণব পদাবলি"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "ভাষাভাষী জনসংখ্যার দিক থেকে পৃথিবীতে বর্তমানে বাংলা ভাষার স্থান কততম",
"answer": "(1) চতুর্থ",
"options": [
"(1) চতুর্থ",
"(2) পঞ্চম",
"(3) ষষ্ঠ",
"(4) সপ্তম"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "বাংলা ভাষা ও সাহিত্যের যুগবিভাগ কয়টি?",
"answer": "(1) ৩টি",
"options": [
"(1) ৩টি",
"(2) ৪টি",
"(3) ৫টি",
"(4) ৬টি"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "কোনটি মিশ্র শব্দ নয়?",
"answer": "(4) হেডমাস্টার",
"options": [
"(1) পকেটমার",
"(2) চৌ-হদ্দী",
"(3) খ্রিষ্টাব্দ",
"(4) হেডমাস্টার"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "বাংলা ভাষার কোন রীতি নাটকের সংলাপ ও বক্তৃতার অনুপযোগী?",
"answer": "(3) সাধুরীতি",
"options": [
"(1) চলিত রীতি",
"(2) কথ্য রীতি",
"(3) সাধুরীতি",
"(4) আঞ্চলিক রীতি"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "কোনটি খাঁটি বাংলা শব্দের উদাহরণ?",
"answer": "(2) হাত",
"options": [
"(1) ডাগর",
"(2) হাত",
"(3) কুলা",
"(4) সবগুলো"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "কোনটি প্রশাসনিক ও সাংস্কৃতিক ফারসি শব্দ?",
"answer": "(1) দফতর, দস্তখত",
"options": [
"(1) দফতর, দস্তখত",
"(2) জান্নাত, গোসল",
"(3) আমদানি, রপ্তানি",
"(4) আদালত, কানুন"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "সাধুভাষার বৈশিষ্ট্য কোনটি?",
"answer": "(1) গুরুগম্ভীর",
"options": [
"(1) গুরুগম্ভীর",
"(2) গুরুচন্ডালী",
"(3) অবোধ্য",
"(4) দুর্বোধ্য"
]
},
{
"numb": 28,
"question": " ‘চলিত ভাষায় ক্রিয়াপদ ও সর্বনাম পদ সংকুচিত হয়’ - এ কথাটি -",
"answer": "(3) সম্পূর্ণ সত্য",
"options": [
"(1) ভিত্তিহীন",
"(2) অবাস্তব",
"(3) সম্পূর্ণ সত্য",
"(4) আংশিক সত্য"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "বাংলা ভাষার কোন শব্দগুলোকে খাঁটি বাংলা শব্দও বলা হয়?",
"answer": "(2) তদ্ভব",
"options": [
"(1) তৎসম",
"(2) তদ্ভব",
"(3) অর্ধ তৎসম",
"(4) দেশি"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "তামিল ভাষার শব্দ কোনটি?",
"answer": "(1) পেট",
"options": [
"(1) পেট",
"(2) কুলা",
"(3) চুলা",
"(4) কুড়ি"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "বাংলা ভাষার চলিত রীতির প্রবর্তন করেন কে?",
"answer": "(3) প্রমথ চৌধুরী",
"options": [
"(1) প্যারীচাঁদ মিত্র",
"(2) গিরীশচন্দ্র সেন",
"(3) প্রমথ চৌধুরী",
"(4) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "‘লুঙ্গি’ কোন ভাষার শব্দ?",
"answer": "(4) জাপানি",
"options": [
"(1) গুজরাটি",
"(2) পাঞ্জাবি",
"(3) তুর্কি",
"(4) জাপানি"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "নিচের কোন ব্যক্তি চলিত ভাষার ক্ষেত্রে অনন্য অবদান রেখেছেন?",
"answer": "(3) প্রমথ চৌধুরী",
"options": [
"(1) রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
"(2) কাজী নজরুল ইসলাম",
"(3) প্রমথ চৌধুরী",
"(4) ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "‘আলপিন’ কোন ভাষার শব্দ?",
"answer": "(1) পর্তুগিজ",
"options": [
"(1) পর্তুগিজ",
"(2) ওলন্দাজ",
"(3) গুজরাটি",
"(4) তুর্কি"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "ভাষা কিসের দ্বারা সৃষ্ট হয়?",
"answer": "(4) বাগযন্ত্রের সাহায্যে",
"options": [
"(1) মনের সাহায্যে",
"(2) অঙ্গ-প্রত্যঙ্গের সাহায্যে",
"(3) ঠোঁটের সাহায্যে",
"(4) বাগযন্ত্রের সাহায্যে"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "'Oxygen' - এর ভাবানুবাদমূলক প্রতিশব্দ কোনটি?",
"answer": "(3) অম্লজান",
"options": [
"(1) উদযান",
"(2) সহযান",
"(3) অম্লজান",
"(4) অক্সিজেন"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "বিশুদ্ধ চীরত ভাষা কোনটি?",
"answer": "(2) সামনে একটি বাঁশ বাগান পড়ল",
"options": [
"(1) সামনে একটা বাঁশ বাগান পড়ল",
"(2) সামনে একটি বাঁশ বাগান পড়ল",
"(3) সামনে একটি বাঁশ বাগান পড়িল",
"(4) সম্মুখে একটি বাঁশ বাগান পড়ল"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "কোনটি পারিভাষিক শব্দ?",
"answer": "(3) বিশ্ববিদ্যালয়",
"options": [
"(1) ইনসান",
"(2) টোপর",
"(3) বিশ্ববিদ্যালয়",
"(4) ডাক্তারখানা"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "চানাচুর’ কোন দেশি শব্দ?",
"answer": "(2) হিন্দি",
"options": [
"(1) চীনা",
"(2) হিন্দি",
"(3) আরবি",
"(4) ফারসি"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "মধ্যযুগে বাংলা লেখ্য সাধুরীতির সামান্য নমুনা পাওয়া যায় -",
"answer": "(2) দলিল-দস্তাবেজে",
"options": [
"(1) কাব্যসাহিত্যে",
"(2) দলিল-দস্তাবেজে",
"(3) পুঁথি সাহিত্যে",
"(4) চিঠিপত্রে"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "বাংলা লেখ্য সাধুরীতির প্রকৃত বাংলা গদ্যরূপ কখন বিকাশ লাভ করে?",
"answer": "(4) ইংরেজদের আগমনের পরে",
"options": [
"(1) মধ্যযুগের শুরুতে",
"(2) মধ্যযুগের মাঝামাঝি",
"(3) ইংরেজদের আগমনের পূর্বে",
"(4) ইংরেজদের আগমনের পরে"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "ভাষার কোন রীতি তদ্ভব শব্দবহুল?",
"answer": "(4) চলিত রীতি",
"options": [
"(1) সাধুরীতি",
"(2) আঞ্চলিক কথ্য রীতি",
"(3) সাধু এবং চলিত উভয় রীতি",
"(4) চলিত রীতি"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "সাধু ও চলিত রীতি বাংলা ভাষার কোন রূপে রয়েছে?",
"answer": "(1) লেখ্য",
"options": [
"(1) লেখ্য",
"(2) কথ্য",
"(3) আঞ্চলিক",
"(4) উপভাষা"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "অনার্য জাতির ব্যবহৃত শব্দকে কী শব্দ বলে?",
"answer": "(1) দেশি শব্দ",
"options": [
"(1) দেশি শব্দ",
"(2) বিদেশি শব্দ",
"(3) তৎসম শব্দ",
"(4) বাংলা শব্দ"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "কোন শব্দগুচ্ছ সাধুভাষার উদাহরণ?",
"answer": "(1) তুলা, সহিত",
"options": [
"(1) তুলা, সহিত",
"(2) জুতো, মাথা",
"(3) পড়িল, দেখে",
"(4) বুনো, তুলো"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "‘বেহেস্ত’ কোন ভাষার শব্দ?",
"answer": "(3) ফারসি",
"options": [
"(1) বিদেশি",
"(2) আরবি",
"(3) ফারসি",
"(4) পর্তুগিজ"
]
},
{
"numb": 47,
"question": " কিসের ভেদে ভাষার পার্থক্য ও পরিবর্তন ঘটে?",
"answer": "(4) দেশ, কাল ও পরিবেশভেদে",
"options": [
"(1) দেশ ও কালভেদে",
"(2) দেশ, কাল ও ব্যক্তিভেদে",
"(3) কাল, পরিবেশ ও ব্যক্তিভেদে",
"(4) দেশ, কাল ও পরিবেশভেদে"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "আরবি ভাষার শব্দ নিচের কোনটি?",
"answer": "(3) দোয়াত",
"options": [
"(1) দরবার",
"(2) দৌলত",
"(3) দোয়াত",
"(4) দফতর"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "দারোগা’ শব্দটি কোন ভাষা থেকে বাংলা ভাষায় এসেছে?",
"answer": "(2) তুর্কি",
"options": [
"(1) ওলন্দাজ",
"(2) তুর্কি",
"(3) ফরাসি",
"(4) গুজরাটি"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "সাধুভাষা কোথায় অনুপযোগী?",
"answer": "(4) নাটকের সংলাপে",
"options": [
"(1) কবিতার পঙক্তিতে",
"(2) গানের কলিতে",
"(3) গল্পের বর্ণনায়",
"(4) নাটকের সংলাপে"
]
}
];
